# Основы передачи данных по сети

## Взаимодействие между компьютерами

Для взаимодействия по сети компьютеру необходимо специальное обрудование - Сетевая карта. Она взаимодействует с каналом передачи данных: принимает и отправляет данные.
Для каждой сетевой карты характерен уникальный номер - MAC-адрес(физический адрес).

### Стек TCP/IP

TCP/IP — сетевая модель передачи данных, представленных в цифровом виде. Модель описывает способ передачи данных от источника информации к получателю. В модели предполагается прохождение информации через четыре уровня, каждый из которых описывается правилом (протоколом передачи). Наборы правил, решающих задачу по передаче данных, составляют стек протоколов передачи данных, на которых базируется Интернет. 

Название TCP/IP происходит из двух важнейших протоколов семейства — Transmission Control Protocol (TCP) и Internet Protocol (IP), 
которые были первыми разработаны и описаны в данном стандарте. Также изредка упоминается как модель DOD (Department of Defense) в связи с историческим происхождением от сети ARPANET из 1970-х годов (под управлением DARPA, Министерства обороны США). 

Стек протоколов TCP/IP включает в себя 4 уровня:
1. Прикладной уровень(пример: HTTP, RTSP, FTP, DNS)
2. Транспортный уровень(пример: TCP, UDP, SCTP, DCCP)
3. Межсетевой уровень(пример: ICMP)
4. Канальный уровень(пример: Ethernet, IEEE 802.11 WLAN)

#### Прикладной уровень

На прикладном уровне работает большинство сетевых приложений.

Эти программы имеют свои собственные протоколы обмена информацией, например, интернет браузер для протокола HTTP, ftp-клиент для протокола FTP (передача файлов), почтовая программа для протокола SMTP (электронная почта), SSH (безопасное соединение с удалённой машиной), DNS (преобразование символьных имён в IP-адреса) и многие другие. 

#### Транспортный уровень
Протоколы транспортного уровня могут решать проблему негарантированной доставки сообщений («дошло ли сообщение до адресата?»), а также гарантировать правильную последовательность прихода данных. В стеке TCP/IP транспортные протоколы определяют, для какого именно приложения предназначены эти данные.

Протоколы автоматической маршрутизации, логически представленные на этом уровне (поскольку работают поверх IP), на самом деле являются частью протоколов сетевого уровня; например OSPF (IP идентификатор 89).

TCP (IP идентификатор 6) — «гарантированный» транспортный механизм с предварительным установлением соединения, предоставляющий приложению надёжный поток данных, дающий уверенность в безошибочности получаемых данных, перезапрашивающий данные в случае потери и устраняющий дублирование данных. TCP позволяет регулировать нагрузку на сеть, а также уменьшать время ожидания данных при передаче на большие расстояния. Более того, TCP гарантирует, что полученные данные были отправлены точно в такой же последовательности. В этом его главное отличие от UDP.

UDP (IP идентификатор 17) протокол передачи датаграмм без установления соединения. Также его называют протоколом «ненадёжной» передачи, в смысле невозможности удостовериться в доставке сообщения адресату, а также возможного перемешивания пакетов. В приложениях, требующих гарантированной передачи данных, используется протокол TCP.

UDP обычно используется в таких приложениях, как потоковое видео и компьютерные игры, где допускается потеря пакетов, а повторный запрос затруднён или не оправдан, либо в приложениях вида запрос-ответ (например, запросы к DNS), где создание соединения занимает больше ресурсов, чем повторная отправка. 

#### Межсетевой уровень

Межсетевой уровень изначально разработан для передачи данных из одной сети в другую. На этом уровне работают маршрутизаторы, которые перенаправляют пакеты в нужную сеть путём расчёта адреса сети по маске сети. Примерами такого протокола является X.25 и IPC в сети ARPANET.

С развитием концепции глобальной сети в уровень были внесены дополнительные возможности по передаче из любой сети в любую сеть, независимо от протоколов нижнего уровня, а также возможность запрашивать данные от удалённой стороны, например в протоколе ICMP (используется для передачи диагностической информации IP-соединения) и IGMP (используется для управления multicast-потоками).

ICMP и IGMP расположены над IP и должны попасть на следующий — транспортный — уровень, но функционально являются протоколами сетевого уровня, и поэтому их невозможно вписать в модель OSI. 

#### Канальный уровень

Канальный уровень описывает способ кодирования данных для передачи пакета данных на физическом уровне (то есть специальные последовательности бит, определяющих начало и конец пакета данных, а также обеспечивающие помехоустойчивость). Ethernet, например, в полях заголовка пакета содержит указание того, какой машине или машинам в сети предназначен этот пакет. 

### Что будем использовать мы?!

На текущий момент в связи с планом учебной программы изучение сетевых технологий будет рассмотрено позже. Здесь будет даваться материал на необходимом уровне для написания приложения. Взаимодействие по сети будем рассматривать, как две корзины: в первую мы кладём данные для чтения другим пользователем, из второй корзины мы читаем данные,которые нам отправил другой пользователь.

При установлении соединения с другим компьютером по протоколу TCP/IP нам необходимо знать IP адрес компьютера и открытый на нём порт.

За компьютером в сети закреплён всего 1 IP адрес. Но установленных программ на копьютере может быть достаточно много и большинство из них взаимодействует по сети. Для определения программы, которой адресованы принятые данные, используется понятие порта. Порт - число от 0 до 65535. Каждое из этих чисел ассоциировано с 2 файлом, в один из которых записываются данные, а из дургого считываются данные.

При отправке данных программа записывает данные файл, а операционная система считывает записанные данные и отправляет их с помощью сетевого оборудования получателю.
  
При чтении данных сначала система получает данные от оборудования, далее записывает их в файл. После этого прикладная программа может считать адресованные ей данные.

## Реализация простейшего примера

Для реализации сетевого взаимодействия будем использовать часть библиотеки POCO.
В ходе сетевого взаимодействия мы будем:
1. На сервере принимать подключения от клиентов
2. На клиенте подключаться к серверу
3. Отправлять данные
4. Считывать данные

Сервер будет реализован в многопоточном режиме. Это означает,что одновременно через сервер смогут взаимодействовать несколько клиентов.

POCO можно установить командой:
```sudo apt-get install libsfml-dev```

Данные будут передаваться в формате json. Для работы с ним будет использоваться библиотека nlohmann/json. Установить данные библиотеку можно с помощью команды:
```apt-get install nlohman-json3-dev```

В качестве многопоточного сервера будет использоваться готовый многопоточный сервер, реализованный в библиотеки POCO.

Исходный код доступен в подкаталоге TCP каталога src.

Для успешного запуска сервера необходимо создать класс "newConnection", как должно быть понятно из названия, экземпляр этого класса будет создаваться при подключении нового пользователя к серверу. Метод "run" этого класса занимается тем,что отслеживает состояние соединения на уровне программиста. Это означает,что программисту не нужно лезть в саму реализацию протокола TCP/IP, он будет отслеживать состояние, обрабатывать сообщения на более высоком уровне. Данный метод будет запущен сразу,ккак только произойдёт установление соединения между сервером и клиентом.

Обработка будет происходить в цикле до момента закрытия соединения. Так как на каждого нового клиента создаётся отдельный программный поток, то после закрытия соединения мы должны завершить обработку и "уничтожить поток". Поток будет уничтожен автоматически после выполлнения последней команды из тела функции, в нашем случае это строка 
```cout << "Connection finished!" << endl << flush;```

Рассмотрим подробнее код функции "main". 

Строкой ```Poco::Net::ServerSocket svs(1234);``` мы задаём сокет с указанием номера порта для прослушивания.

Далее создаём экземляр класса ```Poco::Net::TCPServerParams```. Он необходим для того,чтобы в ручную настроить параметры будущего сервера. Вы можете настроить максимальное количество потоков сервера, максимальное количество объектов в очереди, которые ожидают подключения к севреру и время простоя потока перед закрытием соединения.

И наконец создаём объект сервера. В конструктор мы передаём класс-обработчик новых соединений, открытый сокет и настройки сервера.
Сервер запускается с помощью метода "start".

Теперь подробнее рассмотрим код клиента, который будет подключаться к серверу.

Нам всё также необходим сокет, через который мы будем подключаться к серверу и передавать данные.
Для подключения нам необходимо знать IP-адрес сервера и порт, который он проислушивает. В нашем случае сервер развёрнут локально, поэтому IP-адрес = "localhost". Порт должен совпадать с тем, который использовался для запуска TCP-сервера. 

После успешного подключения к серверу, запустим поток для чтения сообщений. Как вы могли заметить, код функции обработчика подключений и код функции на стороне клиента совпадают. 

Теперь мы можем отправлять простейшие данные между сервером и клиентом.
Добавим на стороне клиента функцию: 
```
void SendMessage(Poco::Net::StreamSocket &ss,std::string message){
    nlohmann::json json;
    json["from"] = "server";
    json["message"] = message;
    std::string request = json.dump();
    ss.sendBytes(request.data(),request.length()+1);
}
```

Как упоминалось ранее, данные будут передаваться в формате json. Сначала мы создаём объект json и добавляем необходимые поля, которые должен содержать объект. Далее необходимо предбразовать json в строку, чтобы в дальнейшем получить массив байт для отправки на сервер. И псоел этого на отправку мы передаём массив байт и размер этого массива.

## Задание на самостоятельную работу
С использованием загатовок клиентской и серверной части реализовать следующий функционал:

1. Хранить на сервере список открытых соединений.
2. При получении сообщения сервер должен перенаправлять это же сообщение клиенту.
3. При подключении к серверу с машины клиента отправлять имя текущего пользователя ОС.
4. Добавить вариант многопользовательской рассылки, когда одно сообщение будет переслано всем подлюченным клиентам.




